\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{float}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}

% Comments
\usepackage{color}
\usepackage[normalem]{ulem} %pour le format barré
\newcommand{\hcp}[1]{\textcolor{blue}{[#1]}}
\newcommand{\hcr}[2]{\textcolor{red}{\sout{[#1]} - \textcolor{blue}{ [#2]}}}
\newcommand{\hc}[1]{\textcolor{red}{[#1]}}
\newcommand{\hcc}[1]{\textcolor{green}{Pour info - [#1]}}

\begin{document}
\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center 
\textsc{\LARGE Sorbonne Université}\\[1.5cm]

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Cahier des charges: \\Représentation et positionnement relatif à partir d'informations visuelles}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{flushleft} \large
		\emph{Réalisé par:}\\
		\textsc{BRAZI Asma\\
			HEINTZMANN Alexandre}
	\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{flushright} \large
		\emph{Proposé par:} \\
		\textsc{HERPSON Cédric}\\
	\end{flushright}
\end{minipage}\\[2cm]


{\large Master 1 Androide, Mars 2019}\\[6cm] 
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{logo.png}\\[1cm] 
\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage}
\tableofcontents
\chapter{Introduction}
\section{Contexte}
\paragraph{}
Dans le cadre de l'UE PANDROIDE, notre projet \textbf{Représentation et positionnement relatif à partir d'informations visuelles}, consiste à proposer une stratégie d'exploration pour le robot Thymio\footnote{Un robot éducatif programmable}, afin qu'il puisse explorer son environnement et localiser un objet préalablement connu en son sein. L'environnement sera un endroit clôt et inconnu qu'il devra découvrir. Nous allons nous baser sur le travail effectué par les étudiants les années passées sur ce projet, qui était concentré sur la mise en place du fonctionnement de la caméra, et d'un début de construction d'un modèle 3D en mémoire de l'environnement du robot.
\paragraph{}
Afin de proposer une stratégie intéressante, nous devrons dans un premier temps mettre à jour le modèle 3D de l'environnement construit lorsque le robot se déplace, grâce à la caméra ainsi qu'aux différents capteurs infra-rouge. Dans un second temps, nous devrons implémenter un algorithme d'exploration permettant au robot d'aller vers les endroits les plus intéressants, soit les endroits non découverts, soit les endroits où il se peut qu'il y ait l'objet à rechercher.
\paragraph{}
Si nous avons assez de temps, nous pourront aussi implémenter d'autres fonctionnalités, comme la possibilité d'enregistrer dans une base de données les différents environnements observés par le robot, ainsi que de lui permettre de reconnaître un environnement que le robot aurait déjà exploré auparavant.

\section{Objectifs}
\paragraph{}
Au cours de ce projet, nous aurons plusieurs objectifs à atteindre. Tout d'abord, nous devons ajouter une fonctionnalité afin de permettre au robot de se déplacer. Pour commencer, nous allons devoir implémenter un contrôle à distance pour pouvoir déplacer le robot, en utilisant les touches du clavier. Ce contrôle à distance pourra nous permettre de travailler sur d'autres parties du projet, notamment pour pouvoir mettre à jour le modèle 3D de l'environnement, sans avoir à travailler sur un algorithme d'exploration, qui prendrait plus de temps à implémenter, et nous ne pourrions vérifier son efficacité si nous travaillons dessus en premier.
\paragraph{}
Ensuite, comme dit précédemment, nous devrons travailler sur la construction du modèle 3D. Nous devrons, suite à un déplacement, prendre différentes photos. Ces nouvelles photos permettront de mettre à jour le modèle 3D, en ajoutant de nouvelles salles qui n'étaient pas visible à la position de départ du robot. De plus, en étant plus prêt les calculs seront plus précis, le modèle 3D sera alors plus précis, ce qui nous aidera pour l'algorithme d'exploration que nous devrons implémenter ensuite.
\paragraph{}
Pour finir, lorsque nous aurons implémenté les deux fonctionnalités précédentes, nous pourront implémenter l'algorithme d'exploration. Cet algorithme devra permettre au robot de découvrir son environnement, jusqu'à ce qu'il reconnaisse un objet qui se trouve dans son environnement.
\section{Présentation de l'équipe}
\subsection{Maîtrise d'œuvre}
\paragraph{}
La maîtrise d'œuvre est la personne, ou le groupe de personnes
, répondant aux besoins de la maîtrise d'ouvrage. C'est cette personne, ou ce groupe de personnes, qui choisira les techniques à utiliser pour répondre à la demande, tout en respectant le délai et le budget imposés.
\paragraph{}
La maîtrise d'œuvre est constitué d'étudiants en M1 d'Informatique, au sein du parcours ANDROIDE, à l'université Sorbonne Université:
\begin{itemize}
	\item[-]Asma BRAZI
	\item[-]Alexandre HEINTZMANN
\end{itemize}
\subsection{Maîtrise d'ouvrage}
\paragraph{}
La maîtrise d'ouvrage est la personne qui a un besoin. C'est cette personne qui définit le projet, son budget et le temps nécessaire à sa création, sans forcément avoir les compétences techniques nécessaires liées à la réalisation de sa demande.
La maîtrise d'ouvrage est constituée des demandeurs du projet:
\begin{itemize}
	\item[-]Cédric HERPSON
\end{itemize}

\chapter{Analyse du projet}
Dans ce chapitre, nous abordons l'analyse des besoins et la conception. Pour cela, nous spécifions les acteurs du système et précisons leurs rôles. Puis, nous détaillerons les besoins fonctionnels et non fonctionnels répondant aux besoins exprimés. Enfin, nous entamons la partie de la conception présentant les principaux diagrammes du système.

\section{État de l'art}
\paragraph{}
Notre projet est une suite et amélioration d'un projet existant. Ce projet a été développé par d’anciens étudiants, qui ont permis au robot Thymio de pouvoir découvrir son environnement à partir de primitives visuelles, de créer en mémoire un environnement 3D et de s’y localiser.
\paragraph{}
De ce fait, l'état de l'art est présenté en deux temps. Premièrement, nous résumons les fonctionnalités existantes du projet. Ensuite, nous étudions les différents applications existantes dans le monde de la recherche.

\subsection{Amélioration de travaux existants}
\paragraph{}

A L'heure à laquelle nous avons pris en charge ce projet pour l'améliorer, l'application offrait un certain nombre de fonctionnalités. En effet, le robot a été doté de la capacité de reconnaître des objets présents dans sa base de données et d'estimer sa distance avec les objets de dimensions connues qui l'entourent. \\
Puis, un modèle permettant au robot de construire et représenter son environnement a été élaboré. La visualisation est en effet généré sur un moteur de rendu.
\paragraph{}
De notre coté, nous prenons en charge ces travaux pour permettre une exploration robuste de l'environnement dans lequel le robot se situe. Jusqu'à présent, le robot explorait son environnement en suivant un schéma codé en dur. Aussi, nous allons essayer de corriger la mise-à-jour de la carte interne représentant l'environnement; car à présent, la mise-à-jour s'effectue correctement uniquement lorsque l'environnement est constitué d'une pièce parfaitement rectangulaire.
\subsection{Brève revue de la littérature}
\paragraph{}
Malgré la complexité de l'environnement dans lequel se trouve le robot et des contraintes matérielles comme l'imprécision des résultats renvoyés par les capteurs du robot, diverses approches ont été proposées dans la littérature dans le but de permettre à une entité artificielle d'explorer son environnement de manière efficace et de s'adapter aux obstacles imprévus. Les obstacles peuvent être un mur, un objet comme une table ou un cabinet...etc\cite{wattanavekin_mobile_2013}. Dans la littérature, cette phase d'exploration est principalement utilisée pour permettre au robot de créer une représentation interne de son environnement.   
\paragraph{}
Les études menés sur la problématique que constitue l'exploration étant très nombreuses, nous avons fait le choix de ne présenter ici et de n'étudier en détail que celles dont les stratégies nous semblent se rapprocher le plus de nos hypothèses de travail. Pour une présentation générale des différents travaux sur l'exploration nous invitons le lecteur à se référer à [X,Y,Z].
\paragraph{}
Nous rappelons que nous travaillons sous contraintes contraintes. Ces contraintes sont liées à la capacité de calcul de l'ordinateur personnel et sa mémoire, à l'utilisation de robot sans GPS et au calcul des distances avec la caméra. Plus précisément, nous n'utilisons pas de me sure de distance active de type Ray-tracing \footnote{Le Ray-tracing est une méthode pour calculer le rendu d'une image} , Sonar \footnote{Le Sonar est un appareil qui sert à détecter et localiser des objets sous l'eau en se basant sur des techniques de propagation du son \cite{acoustique_sous-marine_1998}}...etc. De plus, le robot se trouve dans un espace interne à structure. 


\paragraph{}
En 2013, le challenge était d'éviter les obstacles inconnus préalablement pour améliorer l'exploration. Où au lieu de planifier à nouveau l'exploration lors de la détection 	d'un obstacle; cette étude s'était fort concentrée sur l'existence des obstacles que dans un environnement sans obstacle elle est plus mauvaise que d'autres algorithmes d'exploration basique comme la méthode zig-zag\footnote{Comme son non l'indique, le chemin d'exploration généré prend la forme d'un zig-zag. Cette méthode utilise un évitement d'obstacles simple} \cite{wattanavekin_mobile_2013}.

\paragraph{}
En 2018, Un hybride des méthodes RRT\footnote{RRT pour Rapidly-exploring Random Tree, une méthode d'exploration basée sur la création d'une arborescence aléatoire} et MAV \footnote{MAV pour Motion and uncertainty-aware path-planning for MicroAerial Vehicles, une méthode qui consiste à échantillonner l'environnement en ignorant l'aspect dynamique du véhicule dans la génération du chemin à suivre\cite{achtelik_motion-2014}}, cet algorithme proposé en 2018, dépasse ses concurrents en réduisant le temps de calcul, le temps d'exploration et la longueur du chemin d'exploration. En effet, cette méthode (appliquée sur les multi-robots) produit de bons résultats grâce à la distribution de tâches sur les différents robots.\cite{witting_history-aware_2018}.

 
\chapter{Description des besoins}
\section{Architecture du système à développer}
\paragraph{}
Le produit du projet sera donc un programme. Ce programme pourra fonctionner sur un Raspberry, branché à un Thymio et une camera, ce qui lui permettra de découvrir son environnement.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{architecture_sys.png}
		\caption{Architecture du système global}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Acteurs}
Notre système comprend deux acteurs: 
\begin{itemize}
	\item Le client: l'utilisateur de la solution que nous allons développer.
	\item Thymio: Le robot que nous allons utiliser pour réaliser la solution.
\end{itemize}
\section{Analyse des besoins fonctionnels}
Nous précisions les fonctionnalités à développer en fonction de l'acteur comme suit:
\begin{itemize}
	\item Le client: 
	\begin{itemize}
		\item Ordonner au robot d'aller chercher un objet parmi ceux présents dans sa base de données.
		\item Commander le robot pour le faire déplacer et tourner dans son environnement.
		\item Visualiser le rendu du modèle virtuel construit par le robot pour représenter sa carte en interne.
	\end{itemize}
	\item Thymio: 
	\begin{itemize}
		\item Explorer l'environnement dans lequel il se trouve grâce aux capteurs dont il dispose (caméra, infrarouge,..).
		\item Mettre à jour sa carte représentant son environnement en 3D. Puisque le robot se trouve dans un environnement dynamique et initialement inconnu.
		\item Aller à la recherche d'une cible fixée par l'utilisateur. La cible étant un objet qui apparaît dans la base de données du robot. L'objet pourrait être une porte, un QR-code...etc. 
	\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Analyse des besoins non fonctionnels}
\subsection{Critères d'acceptabilité}
\paragraph{}
Plusieurs critères devront être respectés pour que le produit du projet soit considéré comme valide. Premièrement, il faut que la mise à jour du modèle 3D se fasse correctement. Il n'aura pas besoin d'être très précis, mais on doit pouvoir distinguer les différentes salles qui composent l'environnement.
\paragraph{}
Deuxièmement, l'algorithme d'exploration doit pouvoir permettre au robot d'explorer son environnement de manière intelligente. Le robot ne devra donc pas faire plusieurs aller-retour, et devra éviter au robot de rentrer dans un obstacle (mur, meuble, objet...). Cet algorithme ne devra pas non plus s'arrêter alors que le robot n'a pas atteint son objectif.
\paragraph{}
Si jamais nous avons le temps d'implémenter d'autres options, comme le fait de permettre au robot de reconnaître un environnement déjà exploré, il faudra que ces différentes options soient opérationnelles et n'entravent pas le robot dans sa tâche principale.

\subsection{Contraintes}

\subsubsection{Contraintes de délai}
\paragraph{}
Le projet proposé est assez complexe, et il peut y avoir beaucoup de moyen d'améliorer ses performances. Cependant, nous ne disposons que de quelques semaines pour travailler sur ce projet, nous ne pourrons donc pas travailler sur la totalité des aspects proposés par ce projet.
\paragraph{}
De plus, comme nous sommes des étudiants, nous ne pouvons pas travailler sur le projet plusieurs heures par jour et chaque jour de la semaine. Nous aurons alors finalement qu'assez peu de temps pour pouvoir travailler sur le projet.

\subsubsection{Contraintes matérielles}
\paragraph{}
De part sa nature, un projet de robotique implique plusieurs contraintes matérielles. La première étant que les divers éléments du robot, ici le Thymio, le Raspberry et la caméra, doivent être en état de fonctionnement. En effet, si l'un de ses élement ne fonctionne pas, le programme ne rendra pas forcément le résultat attendu.
\paragraph{}
Puis, nous devons pouvoir établir une communication entre le robot et l'ordinateur. Pour se faire, il est nécessaire d'avoir un réseau local, et de pouvoir connecter les deux machines dessus. De plus, il faut connaître l'adresse IP de Raspberry pour pouvoir lui envoyer des messages depuis l'ordinateur, il est cependant pas nécessaire de connaître l'adresse IP du l'ordinateur depuis le Raspberry.
\paragraph{}
Pour pouvoir tester correctement le programme, il faut pouvoir déposer le robot dans un environnement adéquat. Il faut premièrement que le robot puisse rouler sans qu'il y ait de risque de se renverser. Deuxièmement, il faut qu'il y ait un environnement clot, en effet, le robot se base sur ses capteur pour définir un ensemble de mur autour de lui. S'il n'y a pas de mur lui permettant de calculer la distance, le robot aura très probablement des données erronées en mémoire.

\section{Spécifications des caractéristiques fonctionnelles}
\subsection{Diagramme de cas d'utilisation}
\textbf{}
Les diagrammes de cas d’utilisation sont utiles pour donner une vision globale du comportement fonctionnel du système. Nous résumons dans les diagrammes de cas d’utilisation suivants les nouvelles fonctionnalités que notre système rajoute à l'application existante.
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{use_case.png}
		\caption{Diagramme de cas d'utilisation du système global}
	\end{center}
\end{figure}
\paragraph{}
Nous avons achevé la partie de la conception et de l’analyse et spécification des besoins. Pour résumer, nous avons présenté notre système en explicitant les différentes fonctionnalités qu’il offre sous forme de diagrammes UML et les contraintes auxquelles nous faisons face. Dans le chapitre suivant, nous allons nous intéresser à la livraison du produit.
\chapter{Livraison du produit}
\paragraph{}
Notre livrable sera envoyé le 19 Mai 2019 à l'équipe pédagogique pour évaluation, suivi d'une soutenance en fin Mai devant un jury, afin de présenter nos travaux effectués. 
\paragraph{}
Les documents que nous allons remettre lors de la livraison sont les suivants:
\begin{itemize}
	\item Un document d'analyse et de conception.
	\item Une documentation utilisateur rédigée en anglais expliquant la prise en main du produit final.
	\item Une documentation développeur rédigée en anglais facilitant la maintenance du projet.
\end{itemize}


\chapter{Conclusion}
\paragraph{}
Force est de constater qu'un tel projet nous permet d'approfondir nos connaissances en théorie comme en pratique. De plus, c'est un challenge pour nous d'offrir une solution de qualité au-delà de la pression des autres modules universitaires et de la faible connaissance que nous possédons sur le domaine du sujet proposé.
\paragraph{}
La finalité de notre projet est d'améliorer le projet, dont les bases sont déjà développés par d'anciens étudiants. Notre but principal est de permettre au robot d'explorer son environnement de façon efficace. 
Néanmoins, nous souhaitons tout de même optimiser quelques fonctionnalités de base déjà présentes, si le temps nous le permettra.
\paragraph{}
En tout état de cause, se projet sera sans doute une expérience très riche pour nous. De plus,ce projet nous permettra de nous habituer à planifier nos travaux et à prévoir nos résultats.
\printbibliography
\end{document}